\section{Szeregowanie zadań cyklicznych}
Wiele aplikacji wykorzystywanych w systemach czasu rzeczywistego składa się ze zbioru zadań wykonywanych cyklicznie. Aplikacje te mogą być ukierunkowane na poprawność dostarczanych przez nie wyników, ale mogą również gwarantować, żeby każde z zadań było regularnie wykonywane z określoną częstotliwością i kończyło swoje obliczenia przed upływem nieprzekraczalnego terminu. W wielu przypadkach zapewnienie przewidywalności i punktualności systemu mozna zapewnić poprzez podział systemu na niezależne od siebie zadania cykliczne, wykonywane z różnymi ograniczeniami czasowymi.

W celu uporządkowania zbioru zadań wchodzących w skład systemu, nadaje się im priorytety, które mogą zapewnić spełnienie żądanych uwarunkowań czasowych. Strategia doboru priorytetów oraz zasada posługiwania się nimi w wykonaniu zadań jest określona algorytmem szeregowania.

Ze względu na sposób podejmowania decyzji, wyróżniamy dwa rodzaje szeregowania:

\begin{itemize}
\item szeregowanie statyczne - plan przydziału zadań do zasobów sporządzany jest z góry. Warunkiem stosowalności metody jest znajomość zadań wraz z ich charakterystykami czasowymi przed rozpoczęciem procesu szeregowania. Przykładami tego sposobu szeregowania są algorytmy RMS oraz DMS.
\item szeregowanie dynamiczne - plan przydziału zadań do zasobów sporządzany jest na bieżąco. Podstawą działania szeregowania dynamicznego są priorytety. Metoda może być stosowana, gdy charakterystyki czasowe zadań nie są z góry znane. Przykładem tego sposobu szeregowania jest algorytm EDF.
\end{itemize}

Ze względu na przyczynę podejmowania decyzji szeregujących wyróżniamy:

\begin{itemize}
\item Szeregowanie wymuszane czasem \ang{clock driven scheduling} - Decyzje szeregujące podejmowane są w specyficznych często ustalonych z góry momentach czasu.
\item Szeregowanie wymuszane zdarzeniami \ang{event driven scheduling} - Decyzje szeregujące podejmowane są gdy, zachodzą określone zdarzenia (zadanie staje się gotowe, procesor zostaje zwolniony przez bieżące zadanie lub zmienia się priorytet któregoś z zadań).
\end{itemize}

\subsection{Model zadania cyklicznego}
Algorytmy seregowania zadań cyklicznych opierają się na podstawowym modelu zadania, w którym czas dyskretny biegnie od chwili początkowej t\textsubscript{0}. Zadanie Z\textsubscript{i}=(p\textsubscript{i},T\textsubscript{i},d\textsubscript{i},r\textsubscript{i}) jest scharakteryzowane przez:

\begin{itemize}
\item p\textsubscript{i} - czas wykonania zadania \ang{processing time}
\item T\textsubscript{i} - okres \ang{period} występowania zadania
\item d\textsubscript{i} - względne ograniczenie czasowe zadania \ang{relative deadline}, wzglęgny ostateczny termin zakończenia zadania.
\item r\textsubscript{i} - faza zadania, czas pierwszego wywołania \ang{release time}
\end{itemize}

Względne ograniczenie czasowe zadania oznacza limit czasu, przed upływem którego procesor powinien zakończyć jego wykonanie. Zwykle takie ograniczenie jest nie większe niż okres występowania zadania. Okres występowania zadania T\textsubscript{i}, czas wykonania p\textsubscript{i} oraz względne ograniczenie czasowe d\textsubscript{i} powinny spełniać warunek:

\begin{equation}
p_i <= d_i <= T_i
\end{equation}

Parametry czasowe zadania cyklicznego przedstawiono poniżej:

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.5\textwidth]{./rys/parametry.eps}
\label{fig:parametry}
\end{figure}

Przy implementacji szeregowania zadań cyklicznych należy przyjąć kilka założeń:

\begin{itemize}
\item wszystkie zadania są wykonywane cyklicznie ze znanym okresem T\textsubscript{i} pomiędzy kolejnymi wystąpieniami,
\item zadania są od siebie niezależne, dopuszcza się ich wywłaszczanie,
\item wszystie instancje zadania mają niezmienny czas wykonania p\textsubscript{i},
\item zadania wykonywane są cyklicznie z określoną częstotliwością na podstawie wymagań danej aplikacji.
\end{itemize}

Współczynnik wykorzystania procesora U:
\begin{equation}
 U = \sum\limits_{i=1}^n \frac{p_i}{T_i}
\end{equation}
opisuje obciążenie procesora podczas wykonania zbioru zadań cyklicznych.

Jeżeli współczynnik wykorzystania procesora jest większy od 1, to dany zbiór zadań może nie mieć możliwego uszeregowania przez żaden algorytm priorytetowy.
